\section{流入制御の主問題}

この章では移動速度の違いを考慮するための方法とそれに基づく避難の最適化問題を示す.
今回の研究では移動速度の違いを考慮するため次のような前提を置く.

\begin{itemize}
\item $v^F$で移動する避難者$F$と$v^S$で移動する避難者$S$がいる
\item $v^F > v^S$が常に成り立っている
\item 各区間には必ず避難者$F$と避難者$S$がいる
\end{itemize}

\subsection{本研究で扱うネットワーク}
\begin{figure}[b]
\centering
\[
\xymatrix{ P^F_I \ar[d]& P^F_{I-1} \ar[d]& P^F_2 \ar[d]& P^F_1 \ar[d]& \\
  N_I \ar@{=}[r]^{l_I}_{c_I}& N_{I-1} \ar@{==}[r]& N_2\ar@{=}[r]^{l_2}_{c_2}&
  N_1 \ar@{=}[r]^{l_1}_{c_1}& \text{exit} \\
  P^S_I \ar[u]& P^S_{I-1} \ar[u]& P_2 \ar[u]& P^S_1 \ar[u] &}
\]
\caption{対象のネットワーク}
\label{fig:3-1}
\end{figure}

今回解析するネットワークは図\ref{fig:3-1}のようになる.区間と避難者の流入地点は
exitを$i=0$とし,上流に向かって$1 \sim I$まで番号を割り振っている.道路や避難者に関し
ては以下のように定義する.

\begin{description}
\item[$N_i$:] 区間$i$に避難者が流入する点
\item[$l_i$:] 区間$i$の距離
\item[$c_i$:] 区間$i$の容量
\item[$P^F_i$:] 区間$i$にいる避難者$F$の人数
\item[$P^S_i$:] 区間$S$にいる避難者$S$の人数
\end{description}

\subsection{避難に関する定義と仮定}

避難について考えるとき,避難者の行動や避難用道路について仮定を設ける必要がある.今
回は以下のように仮定する.

\begin{itemize}
\item 避難者は必ず迅速な避難行動を行う
\item 避難開始時に道路には誰もいない
\end{itemize}

さらに本研究では移動速度の違いを考慮するために,以下のように仮定する.

\begin{itemize}
\item 道路内には各移動速度で分けられた専用レーンが存在する
\item 専用レーン内では移動速度が常に一定である
\item 避難者は自分の移動速度に割り振られたレーンしか通ることができない
\end{itemize}

このように仮定することで複数の移動速度が混在する避難問題を,各々独立した単一の移
動速度に関する避難が同時に発生する問題へと変えることができる.したがって避難時間を最
短にするInFO戦略を使うことができるようになる.

InFO戦略を実施するには幾つかの条件を満たす必要がある.以下はその条件となる.

\begin{itemize}
\item $c^F_{i-1} > c^F_{i} \, \text{and} \, c^S_{i-1} > c^S_{i}$が常に成り立つ
\end{itemize}

単一の移動速度に関する避難では,区間の移動に掛かる時間が避難者全てで一定なので,区
間の移動に掛かる時間を無視できる.そのことによって避難に掛かる時間は流入制御に関する時間の
みになる.しかしInFO戦略では避難者がいる限り,断続的に流入が行われるので時間の経過に関
して考慮する必要がなくなる.一方,複数の移動速度を扱う避難では,区間の移動に掛かる
時間が移動速度毎に異なるので,区間の移動に掛かる時間を無視できない.区間の移動に掛
かる時間によって生じる到着時間の差を避難モデルに反映させるためには時間の経過につい
て考慮する必要がある.そのため時間に関して以下のように仮定する.

\begin{itemize}
\item 最も上流の地点である区間$I$の避難者$F$が区間$i$を最初に通過した時間を$t=0$
  とする
\item 流入制御に関する時間経過は移動速度$v^F$を基準に考える
\end{itemize}

InFO戦略は上流からくる避難者の人数によって流入制御を行う.そのため上流から避難者
がこなければ,流入制御を行えない.そのため最も上流から,一番最初に移動を開始する避難
者$F$が各区間を通過する時間を,避難開始の基準となる$t=0$とする必要がある.

またInFO戦略では移動速度が単一なので,時間の経過に関する基準が一つしかない.しかし
移動速度が複数存在すると時間の経過に関する基準が複数になってしまい,制御を考える
ときにとても不便である.よって時間の経過に関しては基準を統一する必要がある.

これらの仮定に基づき,定式化に必要な成分を定義する.

\begin{description}
\item[$c^F_i$:] 区間$i$における避難者$F$の容量
\item[$c^S_i$:] 区間$i$における避難者$S$の容量
\item[$r^F_i(t)$:] 時刻$t$に区間$i$へ流入する避難者$F$の人数
\item[$r^S_i(t)$:] 時刻$t$に区間$i$へ流入する避難者$S$の人数
\item[$d$:] 移動速度の違いを調整するための係数 $= \frac{v^F-v^S}{v^Fv^S}$
\item[$p^F_i(t)$:] 時刻$t$までに区間$i$へ流入していない避難者$F$の人数
\item[$p^S_i(t)$:] 時刻$t$までに区間$i$へ流入していない避難者$S$の人数
\end{description}

\subsection{主問題の定式化}

\begin{figure}
\centering
\includegraphics[scale=0.5]{fig3_1.eps}
\caption{避難完了人数の変遷の例}
\label{fig:3-2}
\end{figure}

InFO戦略では避難の完了までにかかる時間が最短となるものを最適な避難としている.し
かし複数の移動速度がある場合,避難にかかる時間だけでは評価を行えない場合が存在す
る.避難にかかる時間は区間の移動時間と区間への流入時間の二つの和である.単一の移動
速度であるならば区間の移動時間は一定になる.よって避難に掛かる間は区間への流入時
間のみを考慮すれば良く,避難完了までの時間が最も短い避難がな避難となる.図
\ref{fig:3-2}のexample1とexample2のような場合,example1のexample2の避難より早く避
難が完了しているのでexample1の避難の方が優れていると言える.しかし複数の移動速度
を考える場合,避難にかかる時間は区間の移動時間と区間への入時間の二つを考慮する必
要がある.図\ref{fig:3-2}のexample1とexample3のように区間への流入に違いがあっても
避難完了までの時間が等しくなってしまう.そこで避難に関して以下のような目的関数を
設ける.

\begin{eqnarray}
f &=& \max \sum^{I}_{i=1} \sum^{T}_{\tau = 0}(R_i^F(\tau) + R_i^S(\tau)) \\
 &=& \max \sum^{I}_{i=1}\sum^{T}_{t=1}tr_i^F(T-t) + \sum^{I}_{i=1}
 \sum^{T-d\sum^I_{i=1}l_i}_{t=1}tr_i^S(T-d\sum^I_{i=1}l_i-t)
\end{eqnarray}

\begin{gather*}
R^F_i(\tau) = \sum^{\tau}_{t=0}r^F_i(t) \\
R^S_i(\tau) = \sum^{\tau-d\sum^I_{i=1}l_i}_{t=0}r^S_i(t) \\
\end{gather*}

この目的関数は時刻$t$に避難できた人数を対象の時間全てで合計したものである.
つまり早く大量に避難できたかを考える目的関数である.避難を考える上では,より多くの
人を安全圏へ素早く送ることが大切である.よってこの目的関数は最適な避難を考える指
標になると考える.図\ref{fig:3-2}のexample1とexample3で考えるとexample1の合計が
example3の合計より多い.よってexample1の避難の方がexample3の避難より優れていると
言える.

以下は今回の避難を考える制約条件である.

この制約条件はInFO戦略を行うために流入制御に関する制約である.そのため区間へ流入
する避難者は非負で,区間容量から上流の避難者を引いたものを上限とする.

\begin{gather}
r^F_i(t) \le \begin{cases} 
  0 & \text{if} \ p^F_i(t) = 0 \\
  c^F_i - \sum^I_{n=i}r^F_n(t) & \text{if}\ p^F_i(t) > 0 \ \text{and} \ i \in
  [1,I-1] \\
  c^F_i & \text{if} \ p^F_i(t) > 0 \ \text{and} \ i = I
 \end{cases} \\
r^S_i(t) \le \begin{cases} 
  0 & \text{if} \, p^S_i(t) = 0 \\
  c^S_i - \sum^I_{n=i}r^S_n(t - d\sum^I_{n=i}l_n) & \text{if} \ p^S_i(t) > 0 \
  \text{and} \ i \in [1,I-1] \\
  c^S_i & \text{if} \ p^S_i(t) > 0 \ \text{and} \ i = I
 \end{cases} \\
\sum^T_{t=0}r^F_i(t) = P^F_i \\
\sum^T_{t=0}r^S_i(t) = P^S_i \\
r^F_i(t) \ge 0 \\
r^S_i(t) \ge 0
\end{gather}

今後の双対問題や数値計算ではこの目的関数と制約条件を使って定式化や計算を行う.